%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Chapter 1: Introducción 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

En este capítulo se detallan los diferentes motivos y objetivos a desarrollar, así como la metodología y el plan de trabajo establecido para llevar a cabo la realización del Trabajo Fin de Grado.

%---------------------------------------------------------------------------------
\section{Motivación}
\label{1:sec:1}

La tecnología con el paso de los años ha ido avanzando a pasos agigantados, de manera que cada día sea más accesible a todas y cada una de las personas que hacen uso de ella en mayor o menor medida. Esto ayuda a que sectores externos a la Informática, como la educación, avancen en materia de nuevos conocimientos,
surgiendo así términos como el \textbf{Pensamiento Computacional}-PC~\cite{M.Wing2006}.

Podemos entender como pensamiento computacional la capacidad del ser humano para solucionar problemas, crear sistemas y entender de qué manera se comporta el ser humano a través del ámbito de la Informática. Este tipo de ``pensamiento'' beneficia a los estudiantes de todas las edades, adquiriendo la capacidad de abstraer determinados
problemas, que refuerzan y mejoran las habilidades intelectuales, permitiendo que se puedan aplicar en otros ámbitos.

En Internet existen diversas plataformas dedicadas a transmitir el concepto de pensamiento computacional en el ámbito educativo, como son Code.org~\cite{Code.org}, Codecademy~\cite{Codecademy}, etc. Este trabajo se ha centrado en Code.org, una plataforma diseñada con la intención de permitir que este tipo de pensamiento sea divulgado tanto a alumnos de diferentes
escuelas o institutos, en todas las partes del mundo, al igual que de un amplio rango de edades, de forma que desarrollen esta capacidad a través de las actividades que se disponen en la plataforma.

Debido a que en la aplicación mencionada anteriormente no se muestran los resultados de los retos realizados por los alumnos de manera gráfica, se ha desarrollado una plataforma que simule la representación de dichos datos de los estudiantes. Esto permite que se manifieste visualmente en qué medida los alumnos están adquiriendo los conceptos
que se intentan transmitir con los cursos o talleres propuestos en Code.org. 

%---------------------------------------------------------------------------------
\section{Objetivos}
\label{1:sec:2}

Puesto que Code.org ha sido la plataforma elegida para llevar a cabo el proyecto, el objetivo principal a conseguir es realizar una contribución a su servicio web a través de Github, plataforma donde tienen alojada Code.org, de forma que los profesores no sólo tengan los resultados de los alumnos en los cursos impartidos, sino también la posibilidad de
observarlos de manera gráfica, permitiendo ver el progreso de sus alumnos.

En caso de no conseguir dicho hito, se realizará un servicio externo, con la intención de plasmar los datos de los alumnos en gráficas representativas. Dicho servicio simulará la plataforma de Code.org, donde un profesor registrará a los estudiantes en los diferentes cursos o talleres, y podrá observar gráficos filtrados por edades, sexo, niveles completados, etc,
complementando así el servicio que ofrece la plataforma de Code.org.

%---------------------------------------------------------------------------------
\section{Metodología y plan de trabajo}
\label{1:sec:3}

Para desarrollar el proyecto, se ha llevado a cabo una metodología ágil, de manera que a medida que se avanza en el proceso de desarrollo, se van incorporando requisitos o propuestas según se soliciten para el proyecto. Esto junto con el desarrollo guiado por pruebas (TDD), se pretende conseguir que la aplicación funcione correctamente, una vez pasen las pruebas correspondientes.

A continuación se detallan algunas de las etapas:

\begin{itemize}
  \item Una primera fase, en la que se ha intentado solventar los errores que se han presentado a la hora de instalar el paquete de Code.org desde Github.
  \item A continuación, se procedió a generar un issue para mejorar la forma en que se muestran las estadísticas con la gema Chartkick en la plataforma Code.org.
  \item Debido a que no se fue capaz de acceder a la base de datos de la plataforma, se realizó una búsqueda bibliográfica de cómo se realizan los análisis de aprendizaje (learning analytics).
  \item Por último, se desarrolló una aplicación en la que se simularan las estadísticas que introducen los profesores una vez finalizado el curso.
\end{itemize}

El resto de la memoria cuenta con un capítulo que aúna los antecedentes y estado actual del tema con respecto al pensamiento computacional, donde se abordará la explicación de algunas de las plataformas similares a la desarrollada para el proyecto. 

En el capítulo 3 se explican las diferentes tecnologías utilizadas para realizar el proyecto final, complementando así al capítulo 4, en el que se expone tanto la arquitectura como el funcionamiento en detalle de la aplicación (CodeCharts). 

A continuación, en el apartado 5, algunas de las pruebas y tests usadas para la verificación de la plataforma.